\chapter[Introdução]{Introdução}
\label{chap:intro}

\section{Contexto}

Dentro do governo federal, várias iniciativas de uso de software livre surgiram ao longo do último governo Dilma. Foi realizado um grande investimento no que tange a ferramentas que permitissem o fomento da participação social da população em decisões governamentais. O Participa.br, foi um portal pensando para preencher essa lacuna que o governo percebeu existir. Esse portal foi implementado utilizando o software livre noosfero, criado em 2007 pelo desenvolvedor Antônio Terceiro. De 2007 para cá, várias tecnologias novas surgiram, modelos arquiteturais distribuídos se mostraram cada vez mais escaláveis e fáceis de se manter, e frameworks específicos para desenvolvimento da interface do sistema com o usuário se popularizaram. Para permitir que tanto o Participa.br, quanto o noosfero se mantivessem atualizados com essas novas propostas tecnológicas, criou-se um projeto de parceria entre presidência da república e o laboratório LAPPIS, para que se evoluísse tanto o noosfero, quanto o Participa.br. 

O laboratório LAPPIS segue uma metodologia ágil de desenvolvimento, mas que do ponto de vista formal, não está estabelecido. Apesar do fato de que este modelo se tornou cultural dentro do laboratório, percebemos a dificuldade de alunos novos em se adaptarem a esse processo informal já estabelecido, levando muitas vezes a uma curva de adaptação que poderia ser minimizada, caso um processo de desenvolvimento fosse formalizado e documentado.

\section{Objetivos}

Para que seja possível propor melhorias a um processo considerado imaturo, por está apenas na cabeça das pessoas, não ser medido e consequentemente não ser continuamente melhorado, é preciso que definamos alguns objetivos de melhoria. Esses objetivos irão guiar a melhoria que será proposta mais a frente neste documento.

\FloatBarrier
\begin{table}[H]
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|}
  \toprule
    Objetivos & Ações & Produto \\
  \hline  
  \midrule
    Melhorar a comunicação entre o time de desenvolvimento e os demais papeis do projeto & Acompanhar por x sprints o trabalho interno do laboratório. Definir os horários em que as equipes possam estar mais juntas & Plano de Comunicação  \\ \hline
    Definir processo de revisão de código & Monitorar repositórios de código fonte por meio de ferramentas como jenkins. Escalar seniors para específicos para cada subtime do projeto & Processo simplificado de GCS \\ \hline
    Definir processo de submissão e aceite de merge requests & Monitorar repositórios de código fonte por meio de ferramentas como jenkins. Definir processo de alteração por parte dos alunos, das observações feitas pelos seniors & Processo simplificado de GCS \\ \hline
    Formalizar levantamento de requisitos & Definir junto ao time uma estrutura de wiki para registro dos requisitos elicitados. Definir metodología de rastreabilidade dos requisitos levantados. & Template para wiki. Matriz de rastreabilidade ágil \\ \hline
  \bottomrule
  \end{tabularx}
  \label{tab:objetivos}
  \caption{Objetivos de Melhoria}
\end{table}

\section{Estrutura do Documento}

O presente trabalho está organizado em dois capítulos. No capítulo Diagnóstico, realizamos um levantamento das atividades presentes hoje no processo imaturo do laboratório. Essas atividades foram enquadradas no modelo de implantação de melhoria de software MPS.br. Cada atividade do processo foi devidamente descrita, buscando compreender qual o estado da arte em termos de processo do laboratório LAPPIS.

O trabalho de enquadrar as atividades do processo existente no MPS.br faz parte do objetivo de formalizar o processo existente no laboratório, permitindo uma melhor identificação dos pontos de melhoria. Além da descrição das atividades demonstramos, a partir de um fluxograma, como esse processo é aplicado hoje.

O capítulo Achados e Recomendações de Melhoria propõe a melhoria de uma parte do fluxo de trabalho do laboratório. Nele, construímos um segundo fluxograma, e propomos uma melhoria para uma parte específica do processo formalizado no capítulo de Diagnóstico.